蘋論：北京當權者是「地球村」公敵 - 盧峯

蘋論：北京當權者是「地球村」公敵 - 盧峯

每天看美國約翰斯霍普金斯（Johns Hopkins）大學更新的武肺疫情數據都有種莫名的憂傷與不安。憂傷的是，每天新增的個案絕不是一個數字，而是一個個活生生的人，一個個受打擊的家庭；他們原本在自己的社區安穩生活，靜待明媚和暖的春天來臨，誰知迎來的卻是從遠方中國武漢來的病毒，防備不及就倒下了。幸運的人可以在醫護人員努力搶救下熬過來，但身體已受到傷害；不幸的人即使進了醫院也因為病情危重而回天乏術，甚至連跟親愛家人道別的機會也沒有就孤獨地走了。

看到不斷上升的數字，就知道這場人道災難遠未過去，有更多人、更多家庭正遭逢災劫，怎不令人憂傷！

威脅經濟制裁阻國際查武肺

不安的是，像這樣戕害全球幾十億人、殺死超過20萬人的浩劫本該由國際社會合作來個獨立、客觀、科學調查，找出疫潮的起源、擴散途徑及方法，比較各種有效的防堵措施，再找出防止浩劫再發生的方案。偏偏當有受害國家如澳洲、美國等提出來個獨立調查之際，作為疫潮原點及病毒擴散起點的中國拒不合作之餘更橫加阻撓。那位中國駐澳洲大使並公開發出警告，指澳洲不要搞甚麼調查，否則惹怒中國消費者罷買澳洲產品，不吃澳洲牛肉或喝當地葡萄酒！

那位「戰狼」上身的外交部發言人則一再在例行發佈會中警告外國不要搞甚麼獨立調查或對疫情作政治操弄，並指中國也是受疫潮傷害的國家，已付出重大的代價。中國官方的反應一派「放了火」又不讓人調查起火原因的態度，這不但無助加強全球合作應對疫情，更妨礙各國吸取教訓防止類似的世紀瘟疫再爆發，怎不教人不安惶恐呢！

看一下數據及對全球的影響就能明白獨立調查世紀疫潮的正當性及必要性。到四月底為止即疫潮爆發三個多月以來，全球確診個案已超過三百萬，專家預計到今年夏天個案隨時高達五百萬；至於感染武漢肺炎死亡的人數已突破二十萬，當中歐洲各國佔12萬以上，美國則超過五萬八千人（比長達八年的越戰美軍陣亡人數還要多）。人命以外，經濟損失更是天文數字；多家老牌企業倒閉，數不盡的中、小、微企像骨牌般一一倒下，新增失業人數過億，因經濟大跌而貧病交煎的人更不知有多少。

難道希望十年後疫潮再來？

這活脫脫就是一場人類大災難。不管是為了還無辜染病者一個公道，或是為了政治問責，又或是吸取教訓防止同類災難再發生，全球都有必要聯手調查，找出病毒根源，徹底防治。中國政府為何對這樣有意義及必要的調查橫加阻撓呢？難道她希望八年、十年後再來下一波疫潮？

也許，中國政府擔心由於肺炎疫潮原點在武漢，並由中國旅客散佈全球，一旦開展調查各國會把矛頭指向中國。武漢作為原點當然是重點調查的地方，內地民眾食野味的不良習慣以至內地的謊言體制無疑也不能放過，需要仔細追查。但其實對中國而言，食野味、瞞報疫情都是必須盡快處理的禍胎，即使國際社會不要求進行獨立調查也該處理，不應再拖延。

此外根據專家調查，疫情發展有幾個階段，第一波疫情的ground zero當然是武漢，到第二波則是意大利及歐洲，南北美洲、非洲的疫情受歐洲這個新的熱點的影響甚大。換言之，即使搞國際獨立調查，焦點也不會只集中在中國，意大利北部的疫情為何失控同樣得查清楚，大概意大利政府及歐盟在疫情平穩後也會有詳細檢討。既然是這樣，北京為甚麼怕得要命呢！

武漢肺炎疫潮已對全球各地民眾造成無可彌補的傷害，中國政府若稍有羞恥心，若對國際社會還有點責任感，不但應該支持國際獨立調查疫潮，更該積極推動。誰知她居然反過來大力壓制，還威脅要對提出的國家搞經濟制裁，她的無賴與無恥實在難以想像，並清楚反映她非但不是負責任的國際社會成員，更已成為「地球村」的公敵。

盧峯
周一至周六刊出